Так, Анио еще твердит
О милой Цинтий средь диких скал Тибура;
В Воклюзских рощицах еще живет Лаура;
Векам Феррара говорит
О страсти пламенной певца Ерусалима!
Счастлива та, певцом которая любима:
Он прелести ее поет!
Пусть время свой стремит губительный полет;
Он имя милое потомству завещает
И с ним к бессмертью воспаряет:
Певцов бессмертье ждет.

Когда бы мой челнок, носимый непогодой,
С попутною волной мог к берегу пристать;
Когда б мне солнца луч блеснул отрадой новой,
И в час страдания мог к сердцу бы прижать
Я руку милую подруги драгоценной:
Тогда бы, может быть, на лире восхищенной
Дерзнул любовию я силы размерять
И памятник любви воздвигнуть незабвенной!
Так странник, уклонясь, полдневною порой,
Под сень густых дерев, спокойно отдыхает;
И прежде, чем пойдет желанною тропой,
Он имя на коре свое там оставляет.

Смотри, как в мире все проходит, погибает!
Земля плоды свои, одежду лес теряет;
Река на дно морей струи свои катит;
Луг вянет, и зима морозами страшит.
Как грозный исполин, мечом вооруженный,
Сатурн с губительной косой
Стремится - и лицо вселенной
Приемлет новый вид под мощною рукой!
Как цвет от хладных бурь в долине увядает,
Как классы спелые склоняются главой
Под блещущим серпом, как виноград златой,
Отторгнутый от древ, в кошницы упадает, -
Так вы погибнете, минуты жизни сей,
Любовь и молодость с неверной красотою,
Тогда талант рукой своей
Не даст бессмертья вам и власти над судьбою!

Пусть юность резвая, с беспечною душой,
Всю чашу радости в восторге осушает!
Когда ж иссякнет все - что юность оставляет
В прошедшем за собой?
Увы! едва воспоминанье!..
А там - и мрачный, гроб и вечное молчанье!
Тебе ж, о милый друг! безвестен смерти страх:
Ты будешь вечно жить в грядущих временах. 